【逆權紀錄】天水圍on fire 被捕少年：街坊終於醒

悲情城市，曾經是天水圍的代名詞，各屆特首落區定必選址天水圍，林夕亦要寫下《天水．圍城》。如今這個遠在大西北的新市鎮長大了，近三個月來，近900名抗爭者被捕，天水圍佔約百人，屬全港之首。兩個在這區長大的小伙子，於警署外被防暴警拘捕；一群與警署僅百步之遙的居民，終日活在催淚煙與防暴衝入屋苑的陰霾下。不過，原本冷冰冰的西鐵站，變成連儂橋，逢周末日有數十人「接放學」，令悲情城市不再被建制獨大。在團結與撕裂之間，隨之出現的，是醒覺的天水圍人。

記者：李錦欣 攝影：趙浩宜、黎政熙

罷工日拘近80人 被捕大學生：係警方策略

臉上仍帶有一份稚氣的Bill，是個18歲大學生，自出生起已在天水圍居住。8.5大罷工，他在天水圍警署門外被捕，罪名是涉嫌非法集結，更屬首批被「放逐」到新屋嶺拘留中心的示威者。當時對香港人而言，新屋嶺仍陌生不已，「我完全唔知咩嚟，點解唔去其他警署？」被拘留的38小時中，即使面對警員的言語辱罵，Bill認為屬「好基本」，未有遭受暴力對待已「還得神落」，他苦笑道：「可能因為我哋人多。」

8.5凌晨，天水圍發生防暴警粗暴拘捕少女致走光事件，大批街坊持續到警署外聲援抗議，至晚上警方共拘捕約80人，是自六月起眾多行動中最多人被捕的一次。Bill認為警方在不同地區採取不同手段對付，而天水圍所用的招數是「瘋狂拉人」。他指當中大部份被捕者都是天水圍街坊，大家屬有參與、但並非前線。「我哋喺監倉度同其他被捕者講笑：『咁就變左義士』」。惟義士之名不易承擔，Bill受訪時5度向父母致歉，每次提起父母亦眼泛淚光，「佢哋有叫我唔好去咁多，一直都冇聽，最後被人拉咗，好對唔住」。儘管曾與母親一同參與6.9百萬人遊行，但為免父母擔心，他亦答應暫停參與任何活動，只協助文宣及11月的區選宣傳。

父母搬到天水圍後才誕下Bill，令他成為一個不折不扣的天水圍人，甚至曾以天水圍城市規劃作功課題材。他認為這裏規劃畸形，只有樓宇和商場，「即係咩都有齊，但其實得個殼」。惟經歷這兩個多月後，他發現雖然「設計令大家唔close，但只要有個平台，大家可以好close」，縱然有不少新移民，「但天水圍都有好多真香港人！」

就如7月初，民建聯的社區幹事司徒駿軒在天耀廣場外擺街站，收集市民簽名譴責示威者7.1衝擊立法會，不少天水圍人從Telegram得到消息，立即「吹雞」前往表達意見，「大家話約個地點，跟住去到你眼望我眼。因為政治事件，反而令平時唔會close嘅人，大家有交流」，結果約200名街坊到來對質，認為譴責示威者並不公平，被街坊重重包圍質問下，司徒駿軒只好收起易拉架離開。

九成區議員屬建制派 被捕少年：本來唔期望街坊為民主出力

又如農曆七月十四晚，有網民號召在天水圍警署附近燒街衣，獲百多名天水圍人響應。住在毗鄰天盛苑的阿X正步行回家，眼見「都幾壯觀」，遂駐足觀賞。惟突如其來的清場，殺阿X一個措手不及，他為了扶起一個同被追捕而跌倒的女生，結果被防暴警以涉嫌非法集結於天盛苑範圍內被捕。當晚警方共拘捕了8人，據悉，至少有3人居於天盛苑。

受訪時身穿「Hallelujah」黑色Tee，90後的基督徒阿X，自言過往從不會參與燒衣等習俗，當日只屬圍觀，故被捕亦問心無愧。遭拘留8小時後獲釋，阿X沒有如釋重負，反而心情更加沉重，開始擔心前景、憂慮官司手尾長。他坦言暫時被白色恐怖戰勝，會由偏前線改為擔任後援，但強調「唔係永久嘅勝利，當有日我案件完咗，我會同大家並肩作戰！」

住在這區15年的阿X眼中，天水圍是個傳統建制社區，16個區議會選區中，近九成區議員均為建制派，「一直以來，唔會期望呢班街坊為民主出任何力」。直至8.5，他在警署對面的天耀廣場替捱催淚彈的街坊洗眼，也見證一班街坊在大是大非前站出來，勇於對抗，教他感慨不已，「我哋呢班街坊終於醒！」阿X說，天水圍人不特別勇武，身份認同亦不突出，沒特別特質，大家只是一群熱愛香港的香港人。

天盛居民自救搞傾偈會 街坊後悔住近警署

天水圍警署多次成為警民衝突的戰場，警署位於西鐵站附近，對出有一個巴士站，距離毗鄰的天盛苑僅一分鐘步程；每當出現激烈衝突場面，天盛苑亦首當其衝，警暴、濫捕情況不斷上演。在天盛苑住了四年的Cat表示，當初買樓選擇於警署後方，其中一個原因是感覺較安全；惟如今事與願違，「喺屋企都要食催淚彈，我唔覺有幾安全囉」。

Cat批評8.5大罷工當日，警方肆意炮製「催淚彈放題」，更擲入屋苑範圍近大堂位置，「啲煙飄咗上30幾樓，好多街坊嘅寵物都喊晒口」。後來，Cat也受催淚煙影響、手部出疹，卻不敢求醫，「既然我行過都會俾人拉，你點知睇醫生時會唔會俾人以為你係示威者？」法團及管理公司拒絕回應居民要求，竟容許防暴警衝入屋苑截查居民身份證，更令住戶人心惶惶。

自己屋企自己救。一眾街坊自發搞組織，自費印製單張、擺街站，晚上在西鐵站貼連儂橋；更舉辦多次居民「傾偈會」，每次有近300名居民參加。在該屋苑住了十多年的陳先生指，天盛居民一向無特別團結，直至發生催淚彈事件，將大家滙聚在一起。他又投訴當區區議員、實政圓桌的陳思靜未有回應居民訴求；曾被問及何以未有幫助被捕人士，陳思靜表示：「議員係做橋樑嘅，咁橋樑，你哋都要行出嚟先得。」言論令居民譁然。在「傾偈會」台上分享的雷先生亦表示，盼區選時有其他人參選，給他們多個選擇。

陳思靜於天盛選區連續兩屆當選，而因應屏欣苑入伙，天盛選區將分為兩個選區；有街坊透露，該區原本只有建制派人士出選，在反自動當選運動呼籲下，據悉已有非建制派人士考慮參與區議會選舉。

西鐵站百花齊放 派傳單青年：將運動帶入社區

原本冷冰冰的天水圍西鐵站，近月每逢星期六日都人氣甚旺；有人派傳單，有人在連儂橋貼便利貼，有人「接放學」。20出頭的街坊阿康，在西鐵站與10多名同住天水圍的朋友自發派傳單，「天水圍係我哋屋企，希望呢區嘅市民可以多啲了解，呢度發生咩事」。

反送中運動在各區遍地開花，8.5大罷工當日的催淚彈，更令街坊意識到已不止是金鐘的事，「8月5號打後，有老人家會喺公園討論，將呢場運動正式帶入社區」。

住在天水圍北的急救員Eddie則在西鐵站stand by，「雖然唔係同一個屋苑，但大家都想天水圍好，所以會擔心街坊安危」，天盛苑居民舉行「傾偈會」時，Eddie亦會到場幫忙；他笑言原本不認識這群街坊，只是常在西鐵站碰面，便成為朋友，「因為呢件事，我識咗好多人好多街坊，大家有講有笑，好開心」。

早在天水圍發展時已是區議員的周永勤，至今服務社區已26年。他透露有參與「接放學」行動，一來留意是否有白衣人伏擊，二是監察警方有否濫捕。

近月街坊三次包圍警署，周永勤亦在場，擔任調解角色。上月31日凌晨一次，狂徒向天水圍警署射煙花，周表示有煙花在身旁爆開；8.5下午，他又見到很多人衝入天耀廣場洗眼。周指不少天水圍居民年屆花甲，且在炎熱天氣下，不少住戶關窗開冷氣，催淚彈遺害仍大。

訪問時周永勤仍不時咳嗽，他笑言並非第一次中催淚彈，以前當懲教主任時，在白石難民營日日聞，「佢哋（船民）會磨尖鐵通，一插就好似噴泉咁噴血」，相對部份曾任軍人的越南船民，「同而家（示威者）比較，嗰啲就真係叫暴動喇」。

天水圍警民衝突事件簿

日期：7月30日
事件：1名中年男子於天秀連儂牆涉襲擊3名年輕人，結果3名年輕人被捕，中年男子逃之夭夭；街坊包圍警署以示不滿，至凌晨有人放煙花造成5人傷

日期：8月5日
事件：1名居於天水圍的少女，被防暴警粗暴拘捕致走光，大批街坊由凌晨起持續到警署外聲援抗議，警方拘捕約80人

日期：8月14日
事件：盂蘭節正日，網民發起天水圍警署外燒衣行動，獲過百街坊響應；其後防暴警突然衝出清場，共8人被捕

我係天水圍人呀Hi

831 去遮打
901 揸春袋

光復嘉湖南 踢走湛家雄

5/8果次唔多唔少都有啲送頭成份⋯

唉左膠

天盛個業主立案法團主席食撚屎啦

上次大會去屌9佢既大部分係阿叔師奶

今次反送中係全民運動，唔好再分化講到淨係得年輕人參與

一票不投建制派

天水圍人全部同我入黎!!!

天水圍街坊

何式凝我屌你老母

真係完全改觀，以前成日以為老嗰批唔係藍就冷感到仆街

天水圍區。積極考慮參選名單
以下名單做參考。最後既參選名單可能係有唔同!!!
依家全天水圍都係有人參選，誓要打倒哂親中派。

M-17 - 盛欣: 朱凱廸團隊 區國權
M-18 - 天盛: 天水連線 候文健
M-19 - 天耀: 街工 何惠彬
M-19 - 天耀: 天水連線 梁榮生
M-20 - 耀祐: 民主黨 伍軒宏
M-21 - 慈祐: 獨立 陳美蓮
M-22 - 嘉湖南: 民主黨 吳玉英
M-23 - 瑞愛: 民主黨 黎寳華
M-24 - 瑞華: 天水連線 林進
M-25 - 頌華: 天水圍民生關注平台 陳詩雅
M-26 - 頌栢: 獨立 李煒鋒
M-27 - 嘉湖北: 天水連線 伍健偉
M-28 - 悅恩: 獨立 康展華
M-29 - 晴景: 民主黨 郭文浩
M-30 - 富恩: 天水連線 關俊笙
M-31 - 逸澤: 熱血公民 王頴思
M-32 - 天恒: 天水圍民生關注平台 王百羽
M-33 - 宏逸: 天水圍民生關注平台 巫啟航

【眾籌 Google 廣告】 本地文宣 : 多媒體廣告

2019，天水圍要大洗牌！！！

數字終於郁了
White House Petitions 回來了！可惜反對曾偉雄的聯署過了截止日期一日！令到舊聯署唔到數!

請各兄弟重新簽署以下這個聯署！香港人心不死！

8萬幾個聯署冇晒

push

周永勤咪之前喊曬比何妖搞果個

yes

何式凝累到70幾位手足送頭

咁佢真係完全由建制變番做個人喎

醒就好
唔好一窩蜂寫信自薦做陪審員

天水圍本土派 加油

鬼鬼地，似田少咁囉，不過佢之前比人搞最後退埋黨

聽過法律界 frd 話告唔入會放生，希望係真

我都係天水圍人呀diu

有冇諗過令黑警個mon post bot 廢武功

屯門撚幾時先可以好似你地咁爭氣

推

真係多得何式凝唔少

「佢哋（船民）會磨尖鐵通，一插就好似噴泉咁噴血」，相對部份曾任軍人的越南船民，「同而家（示威者）比較，嗰啲就真係叫暴動喇」。

天水圍人全力攞曬咁多席 到時攞錢起翻d你地想要既公共設施

天水圍被捕手足有一半都係何式凝累送頭

加油 一齊贏

加油啊 天水圍城

900人入邊近100人係天水圍
講起就嬲
果日一野俾人拉幾十個

頌栢黃卓健收左皮 佢話身體問題唔選

天水圍人加油

今晚8點銀座有放映會 到時見

天水圍牛牛❤️

Push

近900名抗爭者被捕，天水圍佔約百人，屬全港之首。

留名

天水圍人醒覺係驚喜，多謝你地

No more悲情城市

佢而家鬧勇武標籤佢喎

好似唔知自己衰咩咁

元朗人自覺好垃圾

陳思靜條垃圾 大家幫幫手 踢走佢

831
901

天水圍街坊好堅

做咩M-19天耀會撞區，搞乜撚嘢

推
黃大仙
深水埗
天水圍

戰鬥民族

呢班新移民第二代係真正愛香港嘅人

今朝返工又見到佢阻住門口

天水圍勇武，但都成日比人撳住嚟打，85個日成個大西北啲警力入晒嚟天水圍，而屯門一隻狗都冇

以前啲同事淨係笑我住得遠

近排返工
公司同事九成黃
啲同事一見到我
就話你地天水圍人好勁喎

對天水圍同深水埗刮目相看

831 遮打見
901 機場見
902 罷工
五大訴求，缺一不可。

721
1. 元朗南生圍白衣人涉警鄉黑勾結，無辜市民被打至黑破血流卻無人被捕
2. 在光復元朗時，發現葉虎車內藏有大量攻擊性武器，如武士刀
730
1. 天水圍警黑合作，縱容黑社會以煙花直射聲援人士
811
1. 尖沙咀瞄頭射，射爆女仕眼球，導致永久失明
2. 以化學武器攻擊葵芳/太古車站內
3. 北角無視黑幫攻擊記者/平民
4. 非公職時參與非法集會，以磚/汽油彈攻擊防暴警犬，煽動民眾
5. 製造偽証
821
1. 黑警繼續放生鄉黑，再暴力鎮壓以致一名手足後腦落地，當場昏迷
825
1. 用腳踢開跪地市民及開出第一槍實彈

831 民陣遊行
五大訴求，缺一不可。

其實天水圍戰力唔算強
不過地理位置以至鄉黑外援都係全港數一數二難打

好難好似深水埗， 黃大仙咁日日撚狗

一個何式凝搞到無左幾十個手足
左膠真係無撚腦

屌你老母死共狗 天水圍撚如果今屆都踢唔走晒佢地真係呢世都冇機會

日期：8月5日
事件：1名居於天水圍的少女，被防暴警粗暴拘捕致走光，大批街坊由凌晨起持續到警署外聲援抗議，警方拘捕約80人

跟本好多都係路人街坊，黑警想整高拘捕人數市民都拉！800個都有啦咁

本土票倉

我proud of自己係土生土長嘅天水圍人

好撚多新移民 鄉音女人

一早講左 投票比建制個班人遲早食惡果
真心唔明 點解要投佢地

求下你地一齊幫下手 我唔想再有天水圍手足比人拉

嘩，周永勤係建制派同鄉事派嚟喎，佢都話而家唔係暴動

好多自動當選
逸澤個郭慶平以為佢仲係民主黨，原來已經投共

天水圍咗多駿軒又司徒駿軒又劉駿軒

pish

辛苦

天水圍人

陳思靜我屌你老母呀

輪流聲討建制

甲級戰犯

跟屋企人搬走左好想搬返入去

真係標佢老母
連泛民hocc都識改善
呢條八婆...

如果計咁多日
我覺得沙田好勁
由以前一路傳果邊黑社會勁到見人就打
到街坊死守保護果度D人
真係好佩服 仲要冇黑社會係果邊搞事
同元朗咩數字人嬴輸和
仲要比真洪門公開屌佢地(洪門係革命組織)

召集瑞愛選民黎緊投民主黨果個黎寶華 踢撚走郭強

頌華手足記得投票啦有靚女都唔投係咪食撚左屎

入黎投票

「連登共識」 8 3 1 遊 行 宣言

建制派可以收皮 起碼無一半

以前覺得入天水圍要拎回鄉証
呢家元朗先要
一定要we connect 一日個150

運動初期嘅6月：
0612 金鐘 用橡膠子彈射盲中學教師。
0612 金鐘 立會圍毆被捕少女期間拉起外衣肆意凌辱。
0612 金鐘 開槍射擊患癌老伯。
0612 金鐘 中信大廈外前後包圍放煙意圖焗死示威者。
0612 衝突後受傷到醫院求醫時比拘捕，令大量傷者不敢求醫。
0615 迫死第一位烈士，在警署內歡呼。
0629 第二位烈士死後，意圖封鎖消息，用黑膠袋遮蔽遺言，對外稱因情困問題輕生。

到7月情況更變本加厲：
0701 金鐘 早上扑爆女義士頭，再屈佢自己受傷幫佢包紥 。
0706 屯門 過百警力保護非法賣淫大陸雞娜娜。
0707 旺角 警員香蕉糖公然挑釁市民隻揪，但又笠水。
0707 旺角 警員揚言：做野唔需要委任證。
0707 旺角 推撞記者、議員意圖封鎖消息，圍捕示威者濫用私刑。
0707 旺角 女警扮示威者打傷義士後走入警察防線離開，再將熱心市民拘捕。
0713 上水 示威人群散去後，非法進入商場濫捕，迫到15歲小朋友跳橋自保，救回後再辱罵。
0713 上水 襲擊民選議員。
0714 沙田 總督察鄭柏林對被捕人士施以酷刑，拗斷手腕。
0714 沙田 警員非法新城市廣場濫捕市民，拘捕時更插眼。
0714 旺角 重演暗角打鑊。
0721 上環 天橋上無警告下開槍意圖謀殺異見者。
0721 上環 被發現開始用過期山埃催淚煙，意圖慢性毒殺市民。
0721 元朗 完美演譯警黑合作，警署門外求助落閘、999報案中心:驚就返屋企、公然向傳媒講大話：無見到白衣人有武器。
0727 元朗 射催淚煙入老人院。
0727 元朗 無視揸鐵通白衫鄉黑。
0727 元朗 西鐵站女速龍加料警棍毆打市民。
0728 上環 濫捕街坊、救護，44人被控暴動，拘捕後更以酷刑對待：停車埸等三十個鐘，唔比見律師。
0728 上環 將燃燒緊嘅催淚彈掟向記者
0731 葵芳 光頭警用雷明燈槍指向市民，扣下板機準備開槍射殺市民。

直至8月都仍然無任何一位警察為上述事件負上刑責，8月：

0801 火碳、天水圍 無故拘捕物資站，在無搜查令下入屋搜查，後指藏有攻擊性武器。
0803 旺角 失控速龍隊襲擊，用膳後在餐廳外市民後逃去。
0803 黃大仙 向無任何裝備嘅街坊放催淚煙。
0803 黃大仙 警察宿舍內有住戶向路上街坊掟炮仗、玻璃樽落樓，其後再開記招屈係街坊掟。
0804 將軍澳 公園內無故襲擊散步街坊致頭破血流。
0804 西環 民居旁狂放催淚煙，多名街坊受害，包括嬰兒、百歲老人。
0804 觀塘 觀塘警署內在高處開槍射擊途人。
0805 天水圍 13小妹妹買書經過無故被捕。
0805 天水圍 女義士聲援時被三名男警拘捕，期間全程走光示眾，與家人失聯30小時。
0805 北角 再上次演警黑合作，三個鐘無警察狀態任由福獨分子攻擊香港人。
0805 荃灣 議員一早報案有黑幫將會斬示威者，但完全無視，引致義士手腳被斬。
0805 深水埗 開槍擊暈記者後阻礙救援，再用棍扑記者繼以帶走。
0806 浸大會長購買觀星筆時無故被休班警叉頸、恐嚇再拘捕。
0807 記者會上做所謂「實驗」意圖抹黑做假。
0810 大圍 射催淚煙入屋邨內。
0810 尖沙咀 無故拘捕女途人，期間騎係少女身上，極其猥褻侮辱。
0810 尖沙咀 腳踢記者。
0811 尖沙咀 警員自己仆街受傷後扮比燃燒彈燒傷，意圖抹黑。
0811 尖沙咀 射爆女救護義士左眼再推卸責任屈彈珠所傷。
0811 銅鑼灣 假扮前線示威者拘捕義士，記者追問時惡言相向。
0811 銅鑼灣 制服示威者後，用力施壓致甩牙迫令道歉。
0811 銅鑼灣 拘捕後放竹入袋，圖插贓嫁禍，男義士被捕時身體正常，其後被打致腦岀血昏迷。
0811 北角 福獨分子襲擊記者旁邊大量防暴視若無睹，無拘捕任何一人。
0811 太古 太古站內推示威人士落電梯，更近距離行刑式掃射。
0811 葵芳 葵芳站內放催淚煙。
0811 金鐘 20樓射催淚彈，意圖謀殺。
0811 新屋嶺 對被捕義士拖以酷刑、恐嚇，三十幾個骨折，阻止律師前往。
0813 機場 警員突然失控推倒少女，義士救人時更扙槍意圖謀殺。
0813 太和邨 屈街坊阻礙救援。
0814 深水埗 街坊燒街衣防暴突然推進，向無人嘅街道狂放催淚煙，引致大量街坊受害，其後無數流浪貓狗死亡。
0817 旺角 鬧市中向天橋開槍。
0820 將軍澳 刻意放走刀手，從中國大陸回港先自首。
0820 爆岀北區醫院酷刑虐待老人家。
0820 青衣 疑水炮車漏顏色水，多車中招滿地藍。
0821 元朗 和平集會突然清埸棍打市民。
0824 九龍灣 拖行聾啞義士期間多次腳踢。
0824 九龍灣 再次開槍射眼。
0824 九龍灣 德福內放催淚煙及開槍惹居民不滿，其後咒罵街坊乞衣、垃圾、社會敗類。
0825 荃灣 公然揸的士運武器比黑幫襲擊市民。
0825 荃灣 義士遭黑幫襲擊，自衛時警察卻幫老黑一同攻擊義士。
0825 大窩口 地鐵站外有居民想返屋企卻被推落樓梯後再拘捕。
0825 有傳教士舉起雙手跪地乞求警察克制卻被一腳踢開。

就係因為何式凝，到而家仲死不悔改，仲話手足喺度內化和理非人士，但明明而家已經講緊唔再以勇武同和理非嚟分人，而係兩種唔會抵觸嘅行動方式。做錯嘢被人鬧，條氣唔順喺度搞分化

何式凝正仆街

再唔踢走建制 遲下周圍好似麗晶咁
所有業主都有家歸不得

好慘仲要狗屋半夜播聲

10點大家記得咆哮
天水圍啲樓咁密，要最大聲

【國際路線】全世界印依款標語

今晚各位要小心 要有少少保護自己既工具
[防具篇] 家庭用品防狼工具

點解天耀有兩個咁咪比司徒xx贏

唔係掛，最想司徒馬車仆街
同埋陸頌雄

記得10點大嗌

講咗幾多百萬次，被捕後要保持緘默，你點知身邊人係咪卧底嚟，講錯一句都可以入到你罪。

屌 買書比人拉

我係天水圍人呀 屌

[由小處到大局 之四] 勝利跟失敗的一線間